%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% file unix-km.tex %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Filosofía UNIX y Gestión del Conocimiento
% Lisandro Fernández
% 
% Universidad Tecnológica Nacional, Facultad Regional Buenos Aires
% Maestría en Ingeniería en Sistemas de Información
% Modelos de Organizaciones y Sistemas de Información
% https://suriweb.com.ar/wp/mosi
%
% Abstract: Razonamientos que integran La Filosofía UNIX en relación a
% la Gestión del Conocimiento.
%
% Keywords: UNIX, Knowledege Managment, KM
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[runningheads,a4paper,spanish]{llncs}

\usepackage{amssymb}
\setcounter{tocdepth}{3}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{url}
\urldef{\mailsa}\path|lifofernandez@gmail.com|
\newcommand{\keywords}[1]{\par\addvspace\baselineskip
\noindent\keywordname\enspace\ignorespaces#1}
\renewcommand{\refname}{Referencias}

\begin{document}

\mainmatter

\title{Filosofía UNIX y Gestión del Conocimiento}

\titlerunning{Filosofía UNIX y Gestión del Conocimiento}

\author{Lisandro Fernández
\mailsa\\
}
\authorrunning{Filosofía UNIX y Gestión del Conocimiento}
\institute{
Universidad Tecnológica Nacional, Facultad Regional Buenos Aires\\
Maestría en Ingeniería en Sistemas de Información\\
Modelos de Organizaciones y Sistemas de Información\\
\url{ https://suriweb.com.ar/wp/mosi/ }}

\toctitle{Filosofía UNIX y Gestión del Conocimiento}
\tocauthor{Filosofía UNIX y Gestión del Conocimiento}
\maketitle


\begin{abstract}

Este artículo relaciona los razonamientos que integran
\emph{La Filosofía UNIX} a la Gestión del Conocimiento.

\keywords{UNIX, knowledge management, KM, gestione del conocimiento, GS}

\end{abstract}


\section{Introducción}

Este articulo versa sobre el conjunto de principios de una filosofía que provee
las bases de integración tecnológica con las que UNIX influencia la gestión del
conocimiento. Potenciando la visión crítica del entorno y la comprensión entre
individuos, consigue expandir el área de interés de la comunidad. Implementa
ideas simples, pero generales, que en diferentes escenarios aumentan sus
opciones de aplicación previstas, diluyendo el vinculo con la fuente.
\cite{pike,mcelroy,rueda2014}.

Otra virtud que la tradición UNIX fomenta, entendiendo a la información
propiamente cultivada como conocimiento potencial, es la de animar a toda la
comunidad a involucrarse como colegas con privilegios semejantes en las tareas
de identificar falencias, diagnosticar problemas, sugerir mejoras y ayudar a
perfeccionar las bases de la gestión mucho mas rápido que individualidades sin
ayuda \cite{raymond1999,ruestas}.

Mientras que este enfoque es exitoso en varios dominios es valido cuestionar su
vigencia en contextos actuales de servicios personalizados a gran escala, como
el aprendizaje estadístico asistido o métodos de extracción de conocimiento
\cite{kleppmann}.

\section{Filosofía UNIX}

Si bien UNIX introdujo numerosas técnicas innovadoras, no se atribuye a ninguna
idea de forma aislada la gracia de su funcionamiento. Lo hace efectivo el
enfoque en las relaciones en lugar de los elementos \cite{pike}.

% En relación se describen los aspectos principales

\subsection{Estructura común}

Reconocer la heterogeneidad de las fuentes justificó organizar esta
arquitectura alrededor de una descripción unificada de elementos y procesos de
gerencia del conocimiento. \cite{rueda2014} La razón de ``todo es
un archivo'', no es disponer de algún nombre de fichero al azar sino, el hecho
de poder usar herramientas generales para manipular elementos diferentes
\cite{torvalds}.

Esta arquitectura posee una marcada tendencia a diferenciar claramente la capa
de mecanismos de la capa de políticas. \cite{kerschberg,raymond2003}. El
enfoque gerencial de establecer procesos y protocolos extensibles busca de
manera estructurada y sistémica facilitar que el conocimiento individual se
convierta en insumo colectivo que asiste en decisiones futuras a la
organización para alcanzar objetivos y a la vez ganar en autosuficiencia
\cite{ritchie,perez2016}.


\subsection{Modularidad}

La economía y elegancia en el diseño de procesos pequeños, sencillos,
transparentes, robustos, modulares y flexibles hace que sean fáciles de aplicar
y de combinar con otros \cite{raymond2003,ritchie}. Reparar en cómo los procesos
encajan en el entorno en combinación para hacer un trabajo, en vez de hacerlo
mediante rutinas monolíticas \cite{pike,gancarz}. 
Propone como objetivo una caja de herramientas reusable 
en diferentes contextos, que sea eficiente pero solo lo suficiente.

Tratar los procesos como filtros para trabajar juntos, que hagan una cosa y la
hagan bien \cite{gancarz,salus}, es una manera óptima de darle forma a la
gestión del conocimiento.  Pretender que la salida de cada proceso pueda servir
en la entrada a otro aún desconocido \cite{gancarz,mcilroy}.

La explotación de un recurso a disposición del entorno que lo manipula como un
recurso material que es independiente del creador. El conocimiento existe y
está a disposición de la organización, que lo puede mover, almacenar y
distribuir sin conflictos \cite{rueda2014}. Conseguir funcionalidad a través de
convenciones simples, permitiendo que herramientas independientes cooperen en
campos de conexiones \cite{kernighan,reiss}.

\subsection{Contenedor}

En otro orden de carácter técnico, está la consideración en cuanto al soporte
que promueve la adopción de interfaces universales y desestima las interfaces
cautivas \cite{gancarz,salus}. Esto exige evaluar como la magnitud, fuentes y
aplicaciones del conocimiento escalaran. Asumir que el consumidor puede no ser
un humano directamente, para poder excluirlo cuando sea posible, disponer el
conocimiento para facilitar la automatización.
Esto concuerda con la noción de que el texto plano es el mejor formato para:
almacenar conocimiento de manera persistente y manipular este conocimiento,
tanto manual como automáticamente, usando virtualmente cualquier herramienta a
nuestro alcance \cite{hunt}.

Se detallan virtudes del texto plano y legible en
contraste a la codificación de datos o cualquier otro tipo de operación que
opaque la relación con lo representado.

\subsubsection{Mínimo Común Denominador}
Potencialmente cualquier herramienta de computo puede operar información
almacenada en texto plano. Es soportado en múltiples plataformas, cada sistema
operativo cuenta con al menos un editor de texto todos compatibles hasta la
codificación. 

\subsubsection{Fácil de manipular}
Procesar cadenas de caracteres es de los trabajos mas rudimentarios que pueden
ser realizados por un sistema informático. 

\subsubsection{Fácil de mantener}
El texto plano no presenta ninguna dificultad o impedimento ante la
necesidad de actualizar información o de realizar cualquier tipo de cambio o
ajuste.

\subsubsection{Fácil de comprobar}
Es sencillo agregar, actualizar o modificar datos de testeo sin
la necesidad de emplear o desarrollar herramientas especiales para ello.

\subsubsection{Liviano}
Determinante cuando los recursos de sistema son limitados como por ejemplo
almacenamiento escaso, velocidad de computo restringida o conexiones lentas.

\subsubsection{Persistente}
Los archivos de datos en formatos legibles y autodescriptivos perduran por
sobre otros formatos aun cuando caduquen las aplicaciones que las hayan
creado.

\subsection{Comunidad}

En ánimo de obtener beneficios de la comunidad que resulten en una mejor
gestión del conocimiento, UNIX propone comprender a los actores involucrados
como colegas y fomentar las capacidades de creatividad e innovación de los
individuos \cite{raymond1999}. Este intercambio y transferencia son
evidencias tangibles de una comunidad que aprende \cite{odell}.

Entender los procesos mediante los cuales los individuos adquieren, generan y
comparten los conocimientos como una espiral \cite{nonaka}. En cuando a las
consideraciones requeridas para afrontar los retos presentes y anticiparse a
los futuros, UNIX promueve la portabilidad en lugar de eficiencia y la
predisposición a eliminar o cambiar comportamientos indeseados, fomentando una
organización adaptativa para un desenvolvimiento
incremental \cite{gancarz,mcilroy,wigg}.


\section{Conclusión}

El encadenado de procesos que propone UNIX es reconocido por adecuarse a
soluciones ad hoc, experimentales y a corto plazo. Pero también es un modelo a
seguir si nuestro objetivo es impulsar una comunidad que produzca y gestione
conocimiento de manera confiable por varios años \cite{kleppmann}.

Acerca de la perpetuidad de la comunidad, se señala que la coordinación
optimizada de modo desequilibrado puede atentar contra la misma. Dado que no
siempre es posible prevenir esto de manera pasiva, para convertir a las
comunidades activamente robustas ante colusiones (y como forma de contraataque)
fomentar la ``contra-coordinación''; y la bifurcación (forking) especifica a
comunidades digitales \cite{buterin}.

En UNIX belleza y complejidad es un oxímoron, los procesos con muchas aristas
se vuelven grandes como monstruos \cite{mcilroy,schnalke}. Una sola cosa es
fácil de entender y a menudo de aplicación sencilla.

Construir funcionalidad a partir de la técnica de composición con procesos
heterogéneos, creando vínculos y mecanismos de integración con agentes externos
a través de interfaces uniformes y registros propiamente segmentados. 
Diferentes situaciones requieren diferentes enfoques, antes de implementar todo
en una solución única, UNIX promueve el pensamiento crítico acerca de como
usamos ordenadores en relación a la gestión del conocimiento.

\begin{thebibliography}{4}

\bibitem{buterin}
Buterin, V.
(2020, September 11).
Coordination, Good and Bad.
Vitalik Buterin’s Website.
\url{https://vitalik.ca/general/2020/09/11/coordination.html}

\bibitem{earl}
Earl, M.
(2001).
Knowledge management strategies: Toward a taxonomy.
Journal of management information systems,
18(1), 215-233.

\bibitem{gancarz}
Gancarz, M.
(2003).
Linux and the UNIX philosophy.
Digital Press.

\bibitem{garwin}
Garwin, D. A.
(1993).
Building a learning organization.
Harvard business review, 71(4), 73-91.

\bibitem{hunt}
Hunt, A.
(1900).
The pragmatic programmer.
Pearson Education India.

\bibitem{kernighan}
Kernighan, B. W., \& Mashey, J. R.
(1981).
The UNIX Programming Environment.
Computer, 14(4), 12-22.

\bibitem{pike}
Kernighan, B. W., \& Pike, R.
(1984).
The UNIX programming environment.
Englewood Cliffs,
N.J: Prentice-Hall.

\bibitem{kerschberg}
Kerschberg, L.
(2001, September).
Knowledge management in heterogeneous data warehouse environments.
In International Conference on Data Warehousing and Knowledge Discovery (pp. 1-10).
Springer, Berlin, Heidelberg.

\bibitem{kleppmann}
Kleppmann, M., \& Kreps, J.
(2015).
Kafka, Samza and the UNIX philosophy of distributed data.

\bibitem{mcelroy}
McElroy, M. W.
(2003).
The new knowledge management: Complexity, learning, and sustainable innovation.
Routledge.

\bibitem{mcilroy}
McIlroy, M. D., Pinson E. N. \& Tague, B. A. 
(1978).
"UNIX time-sharing system: Foreword,"
in The Bell System Technical Journal, vol. 57, no. 6, pp. 1899-1904, July-Aug. 1978.

\bibitem{nonaka}
Nonaka, I. \& Toyama, R.
(2005).
The theory of the knowledge-creating firm: subjectivity, objectivity and synthesis.
Industrial and corporate change, 14(3), 419-436.

\bibitem{odell}
O'dell, C., \& Grayson, C. J. (1998).
If only we knew what we know: Identification and transfer of internal best
practices.
California management review, 40(3), 154-174.

\bibitem{perez2016}
Pérez, V. A., \& Urbáez, M. F. (2016).
Modelos teóricos de gestión del conocimiento: descriptores, conceptualizaciones
y enfoques. Entreciencias: diálogos en la Sociedad del Conocimiento, 4(10),
201-227.

\bibitem{raymond1999}
Raymond, E.
(1999).
The cathedral and the bazaar.
Knowledge, Technology \& Policy, 12(3), 23-49.

\bibitem{raymond2003}
Raymond, E. S.
(2003).
The art of UNIX programming.
Addison-Wesley Professional.

\bibitem{reiss}
Reiss, S. P.
(1990).
Connecting tools using message passing in the Field environment.
IEEE software, 7(4), 57-66.

\bibitem{ritchie}
Ritchie, O. M. \& K. Thompson,
(1978).
"The UNIX time-sharing system,"
in The Bell System Technical Journal, vol. 57, no. 6, pp. 1905-1929,
July-Aug. 1978, doi: 10.1002/j.1538-7305.1978.tb02136.x.

\bibitem{rueda2014}
Rueda Martínez, M. I.
(2014).
La Gestión del Conocimiento y la Ciencia de
la Información: Relaciones disciplinares y profesionales.

\bibitem{ruestas}
Ruesta, C. B., \& Iglesias, R. A.
(2001).
Gestión del conocimiento y gestión de la información.
Boletín del Instituto de Andaluz de Patrimonio Histórico, 8(34).

\bibitem{salus}
Salus, P. H. (1995). Book Review: A Quarter Century of UNIX.
Linux Journal, 1995(12es), 11.

\bibitem{schnalke}
Schnalke, M. (2010).
Why the UNIX Philosophy still matters.
In ChaosSeminar of Chaos Computer Club Ulm.
\url{ http://marmaro.de/docs/chaosseminar/unix-phil/}

\bibitem{torvalds}
Torvalds, L. (2002).
everything is file descriptor or a process
Newsgroups: fa.linux.kernel.
\url{https://yarchive.net/comp/linux/everything_is_file.html}

\bibitem{wigg}
Wiig, K. M.
(1997).
Knowledge management: an introduction and perspective.
Journal of knowledge Management, 1(1), 6-14.

\end{thebibliography}


\end{document}



% Bifurcación como contra-coordinación
% 
% Pero no siempre podemos evitar eficazmente que se produzcan colusiones
% perjudiciales. Y para manejar los casos en los que se produce una colusión
% perjudicial, sería bueno hacer sistemas más robustos contra ellos, más caros
% para los coludidos y más fáciles de recuperar para el sistema.
% 
% Hay dos principios operativos básicos que podemos utilizar para lograr este
% fin: (1) apoyar la contra-coordinación y (2) el "skin-in-the-game". La idea que
% subyace a la contra-coordinación es la siguiente: sabemos que no podemos
% diseñar sistemas para que sean pasivamente robustos a las colusiones, en gran
% parte porque hay un número extremadamente grande de formas de organizar una
% colusión y no hay ningún mecanismo pasivo que pueda detectarlas, pero lo que
% podemos hacer es responder activamente a las colusiones y contraatacar.
% 
% En los sistemas digitales como las cadenas de bloqueo (esto también podría
% aplicarse a los sistemas más corrientes, por ejemplo, el DNS), se está
% bifurcando una forma importante y crucialmente importante de
% contra-coordinación.
